\chapter{A tőkepiacok}

A tőkepiacok célja, hogy a piaci szereplők a működésükhöz szükséges pénzügyi forrásokhoz, tőkéhez jussanak. A tőkepiacot két nagy szegmensre osztjuk, elsődleges piacok és másodlagos piacok.

Az \textbf{elsődleges piac} szereplői a forrás bevonásában érdekelt szereplők, többnyire vállalatok, államok, állami szervezetek. Ezek a szereplők megjelenhetnek az elsődleges piacon új szereplőként, kötvények vagy részvények kibocsátásával, illetve a tőkepiacon már jelen lévő szereplők újabb részvények vagy kötények kibocsátásával. Az Elsődleges piac másik szereplői köre a kibocsátást lebonyolító szervezetek, többnyire bankok, biztosító társaságok és állami szervezetek. Kisbefektető szinte soha nem jelenik meg az elsődleges piacon.
A \textbf{másodlagos piacon} az elsődleges piacon kibocsátott részvényekkel és kötvényekkel folyik a kereskedés. Ezen a piacon minden befektető megjelenik. Az itt létrejött tranzakciók nem befolyásolják a kibocsátó tőkeszerkezetetét, nem jut újabb tőkéhez, hanem a befektetők érnek el hozamot a papírok értékváltozásával a kereskedés során.

\section{Tőkepiaccal kapcsolatos fogalmak}

\textbf{Long} típusú befektetés, mikor az adott terméket árának növekedésére számít a befektető. A hozam alapja a befektetési ár és eladási ár közötti különbség.

\textbf{Short} pozíció a long ellentetje, mikor a befektető a termék árának eséséből próbál hozamot elérni. Ilyenkor a befektető eladja a terméket, hogy azt majd később visszavásárolja az aktuális árfolyamon.

\textbf{A volatilitás} a piac, vagy piaci instrument, azon jellemzően, hogy az árak minimum és maximum értéke mekkora eltérést mutat az átlaghoz képest. Egyszerűbben fogalmazva a piac ingadozását mutatja.

\textbf{Frequency.} A volatilitással kapcsolatos fogalom, azt jellemzi, hogy az ingadozások milyen gyakorisággal következnek be.

\textbf{Likviditás}, hogy az adott piacon, adott termékre mekkora kereslet és kínálat. Ennek jelentősége, hogy mekkora eséllyel lehet a kívánt áron eladni és venni, illetve a tranzakció mennyi idő alatt valósul meg.

\textbf{Azonnali tranzakciók} vagy spot/prompt tranzakciók, melyek a beküldéskor, de általában legkésőbb pár napon belül teljesülnek.

\textbf{Derivatív tranzakciók} vagy származtatott ügyletek azt jeleneti, hogy olyan termékkel lehet kereskedni, mely önmagában nem létezik, hanem egy mögöttes termékkel van összekapcsolva. Jellemzően napon belüli, határidős és tőkeáttétes tranzakciók.

\textbf{Tőkeáttétes} tranzakciók, egyfajta hitel konstrukciók, melyben a megkötéskor nem kell a teljes termék árát fedezetként biztosítani, hanem a tőkeátét arányának megfelelő összeg biztosításával a tranzakció létrejön. Kiemelt előnye és hátránya, hogy mind a veszteség, mind a nyereség a teljes árra vetítve jelenik meg, így magas pozitív várható hozam mellett magas negatív hozam is jellemzi ezeket a tranzakciókat.

\textbf{Hatékony piac hipotézise} (efficient market hypotesis) szerint a részvények tükröznek minden rendelkezésere álló piaci információt a részvénnyel kapcsolatban. Ezt a feltételezést 1953-ban Maurice Kendal kezdte vizsgálni, hogy képes-e előre jelezni az árfolyamok alakulását, csupán azok árfolyama alapján. A kutatás eredménye, hogy a részvény árfolyamok \textbf{bolyonganak} (random walk), vagyis véletlenszerűen mozognak. Ugyanis a részfényárfolyamok tartalmaznak minden rendelkezésere álló információt, de elmozdulni csak az új információk hatására fog. Ezért a befektetők a releváns új információk megszerzésére törekszenek.%\citep{ZAA_BEFEKTETESEK}

\section{A tőkepiacok típusai}

\begin{longtblr}[
      caption = {Piacok összefoglaló táblázata, Forrás: saját szerkesztés},
      label = {table:Markets_summ},
    ]{
    colspec = {*{5}{X}}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
}
    \hline
        \textbf{Tőkepiac neve} &
        \textbf{Befektető típus} &
        \textbf{Kereskedési platform} &
        \textbf{Piacra ható tényezők} &
        \textbf{Likviditás és volatilitás}\\
    \hline
        Részvénypiac &
            {- hagyományos\\- spekulatív} &
            Erősen szabályozott, centralizált tőzsdei kereskedés &
            {- politikai \\- makrogazdasági\\- mikrogazdasági\\ környezet} &
            Magas volatilitás és részvénytől függő, de jellemzően magas likviditás \\
        Kötvénypiac &
            Hagyományos &
            Jellemzően tőzsdén kívüli kereskedés &
            Makrogazdasági környezet (pl. infláció) &
            Alacsony likviditás és volatilitás \\
        Devizapiac &
            Jellemzően spekulatív &
            Decentralizált kereskedők &
            Makrogazdasági környezet &
            Magas volatilitás, magas likviditás \\
        Árupiac &
           Jellemzően hagyományos &
           {- decentralizált kereskedők \\- tőzsdén kívüli kereskedés} &
           {- politikai környezet \\- makrogazdasági környezet} &
           Szezonálisan ingadozó volatilitás és likviditás \\
\end{longtblr}

\subsection{Kötvény piacok}
Kötvény kibocsátás egy kölcsön jellegű tőkebevonás. A kötvény kibocsátója a kötvény lejártáig kamatot fizet a kötvény tulajdonosának. Széles körben ismert az állampapír, mint kötvény kibocsátási forma, de a kötvény kibocsátás nem korlátozódik csupán az államszervezetekre, ugyanúgy pénzintézetek, vállalatok is bocsáthatnak ki és adnak is ki kötvényeket. A kötvények kereskedése jellemzően nem tőzsdei keretek között zajlik. Kötvények \textbf{állandó vagy fix kamatozású} befektetések közé tartoznak. Létezik \textbf{állandó kamatozású} kötvény is, melynek kamata a lejárati idő végéig, többnyire valamilyen gazdasági tényezőhöz kötve változik. Ez utóbbira példa az állampapírok melyek kamatozása az infláció mértékéhez van igazítva.%\citep{ZAA_BEFEKTETESEK}

\subsection{Részvénypiacok}

\subsection{Devizapiacok}
Legnagyobb forgalmat lebonyolító piac. A piacon egy deviza típust vesznek másik devizáért cserébe, melyek alkotják a devizapárokat és egymáshoz viszonyított értékének arányát. A forgalom jelentős részét a bankok adják, illetve deviza tranzakciókban érintett vállalatok. Ezek a szereplők a deviza tranzakciókban jelentkező árfolyamkockázatot tudják kezelni. A piac kisebb részét adják azok a befektetők, akik spekulatív céllal a devizapárok közötti árfolyammozgásokat kihasználva próbálnak hozamot elérni.%\citep{MNB_Devizapiac}
A devizapiacon többségében \textbf{spot}, vagyis azonnali, továbbá derivatív tranzakciók keretében folyik a kereskedés. A devizapiaci kereskedéshez tartozó néhány fontos fogalom:
\begin{itemize}
 \item \textbf{bid} vételi ár
 \item \textbf{offer} eladási rá
 \item \textbf{spread} a vételi ár és az eladási ár különbsége
 \item \textbf{bid price} az az ár, amin el tudjuk adni a devizát
 \item \textbf{ask price} az az ár, amin meg tudjuk venni az adott devizát
\end{itemize}

A devizapiaci árfolyamokat a kibocsátó állam monetáris politikája és az adott ország makrogazdasági mutatói határozzák meg.

\subsection{Árupiacok}
Az árupiacok, ahogy a neve utal rá, áruk és nyersanyagok kereskedési platformja. A részvénypiacokkal ellentétben, ahol szervezetek részesedésével folyik a kereskedelem, mely inkább jogi fogalom, az árupiacokon valóban fizikai termékekkel folyik a kereskedelem. Az árupiacon legnagyobb volumenben kereskedett termékek:
\begin{itemize}
 \item energiahordozók, úgymint olaj és gáz
 \item nemesfémek, például arany és ezüst
 \item ásványkincsek és nyersanyagok, vasérc, bauxit, fa
 \item élelmiszer, jellemzően gabona és hústermékek
\end{itemize}

Mivel az árupiacon kereskedett termékek szerves részei a termelési folyamatoknak és ezzel a termeléshez kapcsolódó ellátási láncoknak, illetve sokszor felhasználásukra korlátozott idő áll rendelkezésere, ezért az ügyletek minden esetben határidős ügyletek. Az határidő lejártakor a termék a tulajdonosnak leszállításra kerül. Ez utóbbi sajátosság és mert az árupiacon, megint csak a piac sajátossága, egy kontraktus értéke magas lehet a kisbefektetők jelenléte nem jellemző. Azzal, hogy a lejárati idő után kiszállítás történik két típusú befektető van jelen a piacon. Az első a terméket fizikailag is szeretné megvásárolni a piacon, a második spekulatív céllal van jelen a piacon, hogy a lejárati idő előtti árfolyammozgásokon hozamot realizáljon. Lejárati idő előtt a termékek árát több tényező is befolyásolja, így az folyamatos mozgásban van. Ilyenek az adott termék kitermelésére, tárolására és szállítására és annak piacára ható környezeti tényezők. Ezek a tényezők lehetnek például időjárási, politikai gazdasági környezet változása, vagy akár helyettesítő termék megjelenése.


